\documentclass[12pt]{scrartcl}
\usepackage{listings}
\usepackage{epigraph}

\title{Scelte Implementative}
\subtitle{Ingegneria del Software}
\author{Stefano Ravetta, Simone Renzo, Matteo Scarpone, Mattia Tollari}
\date{29 Febbraio, 2016}

\begin{document}
\maketitle


\section{Introduzione}	% Produces section heading.  Lower-level sections
			% are begun with similar \subsection and
			% \subsubsection commands; numbering is automatic!

\subsection{Informazioni su questo ducumento}
In questo documento verranno trattate e discusse le scelte
implementative che sono state prese per la realizzazione del progetto "Team Diary Management"
e le motivazioni delle stesse .

\subsection{Contenuti}
Si porr\`a l'attenzione in modo particolare su
\begin{itemize}
    \item Software per la creazione dei diagrammi
    \item Software per la stesura della documentazione
    \item Linguaggio di programmazione
    \item Formato e struttura della base di dati
    \item Librerie per la creazione dell'interfaccia utente
    \item Struttura dei sistemi di sicurezza adottati
\end{itemize}

\section{Linguaggio}
\subsection{Introduzione}
\'E stato scelto il linguaggio di programmazione Python\footnote{https://www.python.org/} per alcune caratteristiche
piuttosto interessanti che lo possono far risaltare nell'ecosistema dei linguaggi di programmazione odierno.
\subsection{Alto livello}
Python consente di programmare ad un livello molto alto: con poche righe riesce a gestire
in modo semplice e diretto operazioni complesse senza che il codice risulti troppo complesso da leggere e comprendere.
\\ \\
Questo ha permesso al team di sviluppo di concentrarsi maggiormente sulle parti pi\`u astratte
e progettuali (come i design pattern e la rimozione di vari code smell) rispetto
a questioni pi\`u vicine alla comprensione del funzionamento del linguaggio.
\subsection{Filosofia}
Una parte di un famoso "easter egg"\footnote{Questo easter egg, "The Zen of Python"
\`e stato inserito nell'interprete Python e che pu\`o apparire appena si prova ad 
importare la libreria "this".
}
recita:
\begin{quotation}
If the implementation is hard to explain, it's a bad idea.
\end{quotation}

\begin{quotation}
If the implementation is easy to explain, it may be a good idea.
\end{quotation}
Queste righe sembrano denotare con toni sarcastici la filosofia del linguaggio.
Uno degli obiettivi del linguaggio \`e appunto far s\`i che il codice scritto
risulti il miglior compromesso tra stringatezza e comprensibilit\`a. Si intende,
quindi, che codice estremamente compatto non \`e sinonimo di efficienza a lungo termine
in quanto provocher\`a quasi sicuramente un dilatamento delle tempistiche
sia in fasi di sviluppo successive, sia in fase di testing ed ottimizzazione.
Un esempio che pu\`o far notare il modo in cui questo tipo di filosofia inserito
nella struttura del linguaggio possa effettivamente influire sul codice \`e 
quello dell'indentazione: per forzare il programmatore ad indentare sempre
il codice (e a farlo in modo corretto) questo linguaggio non usa caratteri
di begin ed end nella definzione di classi, espressioni condizionali,
espressioni iterative, funzioni e procedure (come fa ad esempio Java con le
parentesi graffe) ma usa solo l'indentazione. In tal modo, da una parte i programmatori
che di norma non indentano il loro codice risulteranno "costretti" a farlo,
e dall'altra i programmatori che gia` di norma indentano il proprio codice
non dovranno inserire altri simboli per esprimere ci\`o che concettualmente
pu\`o essere gi\`a espresso dall'indentazione. \\ \\
Secondo il nostro team di sviluppo, questa caratteristica risulta molto
interessante per la gestione di un progetto in cui \`e richiesta
particolare attenzione alla qualit\`a del codice prodotto. Inoltre, a livello
pratico, tutto ci\`o \`e risultato addirittura comodo perche` si \`e mostrata la
necessit\`a di lavorare con uno stile di stesura del codice unico (ogni membro
del gruppo ne presentava uno diverso).

\subsection{Portabilit\`a}
Python \`e un linguaggio precompilato e il suo interprete \`e disponibile per
numerose\footnote{L'elenco delle piattaforme supportate \`e reperibile a https://www.python.org/download/other/} piattaforme. 
La presenza di questa caratteristica non \`e stata sicuramente
ignorata dato che quasi tutti i membri del team di sviluppo usano piattaforme ed ambienti
diversi. Anche la distribuzione dell'applicazione e di pacchetti contenenti le 
varie dipendenze risulta estremamente semplificata grazie alla portabilit\`a di Python.


\subsection{Dizionari}
Una delle funzionalit\`a che sono state pi\`u apprezzate per la stesura del codice
relativa al progetto \`e senza dubbio la gestione dei dizionari che Python offre
e la loro semplice e diretta interazione con classi e anche dati Json.


\section{Librerie per la creazione dell'interfaccia utente}
\subsection{Introduzione}
Sono state scelte le librerie Qt\footnote{http://www.qt.io/} che fanno parte di uno storico
framework open source. 
\subsection{Potenzialit\`a}
Le librerie Qt sono in grado di gestire interfacce grafiche, basi di dati, 
attivit\`a multimediali, flussi di rete, gestione di file e notifiche di sistema.
Una caratteristica piuttosto interessante di queste librerie \`e che possono essere usate
attraverso molti\footnote{\`E possibile visionare tutti i linguaggi supportati a questa pagina: 
http://wiki.qt.io/Category:LanguageBindings}
linguaggi di programmazione e non sono legate a nessuna piattaforma specifica.
Permettono anche lo sviluppo di applicazioni mobile\footnote{
il progetto SailfishOs pu\`o dare un'idea delle potenzialit\`a delle librerie Qt:
http://sailfishos.org/develop/sdk-overview/}
\subsection{Ambienti di sviluppo}
Per lo sviluppo dell'interfaccia grafica \`e stato comodo usare lo strumento
QtDesigner\footnote{http://doc.qt.io/qt-4.8/designer-manual.html} (che segue il paradigma WYSIWYG) 
che permette di disegnare GUI, modificare le propriet\`a dei vari
oggetti e generare codice XML dell'interfaccia realizzata.
\subsection{interazione con Python}
Per far interagire il file XML generato da QtDesigner con Python
\`e stato usato lo strumento Pyuic4\footnote{http://pyqt.sourceforge.net/Docs/PyQt4/designer.html}
che svolge il lavoro meccanico di conversione da file che descrive un'interfaccia
ad uno script Python che mette a disposizione classi che rappresentano
gli oggetti usati ed i metodi  per accedervi.


\section{Struttura dei sistemi di sicurezza adottati}
\subsection{Codifica delle password}

\subsection{Token, autenticazione e gestione delle sessioni}
\subsection{Password dimenticate}

\end{document}
